﻿# 7 Опасных Ошибок, Которые Легко Совершить в C#/.NET.

В каждом языке есть ловушки, в которые легко попасть и ошибочные представления об ожидаемом поведении языка. Вот некоторые из них.

1. **Непонимание Отложенного Исполнения**
Опытные разработчики хорошо осведомлены об этой функции .NET, но она может испортить жизнь тем, кто о ней не знает. Если коротко, методы/операторы, возвращающие `IEnumerable<T>` через `yield`, выполняются не на строке вызова метода/оператора, а когда к результирующей коллекции обращаются каким-либо образом. То же относится к большинству методов LINQ.

Рассмотрим следующее выдуманное модульное тестирование:

```cs
[TestMethod]
[ExpectedException(typeof(ArgumentNullException))]
public void Ensure_Null_Exception_Is_Thrown()
{
  var result = RepeatString5Times(null);
}

[TestMethod]
[ExpectedException(typeof(InvalidOperationException))]
public void Ensure_Invalid_Operation_Exception_Is_Thrown()
{
  var result = RepeatString5Times("test");
  var firstItem = result.First();
}

private IEnumerable<string> RepeatString5Times(string toRepeat)
{
  if (toRepeat == null)
    throw new ArgumentNullException(nameof(toRepeat));

  for (int i = 0; i < 5; i++)
  {
    if (i == 3)
      throw new InvalidOperationException("3 ужасное число");

    yield return $"{toRepeat} - {i}";
  }
}
```

Оба теста не пройдут. Первый, потому что к `result` ни разу не обращаются и тело метода не вызывается. Второй, т.к. механизм отложенного выполнения выйдет из метода, когда это необходимо (т.е. после выдачи первого элемента), поэтому i == 3 никогда не выполнится.

2. **Предположение о Порядке Элементов в Словаре**

Элементы в `List<T>` сохраняются в том же порядке, в котором вы их добавляете. Но иногда нужно иметь объект, связанный с элементом списка, и очевидным ответом является использование `Dictionary<TKey, TValue>`, который позволяет указать связанное значение для ключа. Вы можете выполнить итерацию по словарю, используя `foreach`, и большую часть времени он будет вести себя так, как ожидалось: вы будете получать доступ к элементам в порядке их добавления. Однако порядок элементов словаря не определён, т.е. это счастливое совпадение, и на это поведение не стоит полагаться. Это объясняется в документации [Microsoft](https://docs.microsoft.com/en-us/dotnet/api/system.collections.generic.dictionary-2).
Следующий код:

```cs
var dict = new Dictionary<string, object>();        
dict.Add("first", new object());
dict.Add("second", new object());
dict.Remove("first");
dict.Add("third", new object());

foreach (var entry in dict)
  Console.WriteLine(entry.Key);
```

Выведет:
`third`
`second`

3. **Игнорирование Безопасности Потоков**

Многопоточность великолепна. При правильной реализации может произойти значительное улучшение производительности вашего приложения. Однако вы должны быть осторожны с объектами, которые вы изменяете, потому что могут возникать, на первый взгляд, случайные ошибки.

Многие классы библиотеки .NET не являются потокобезопасными, т.е. Microsoft не даёт никаких гарантий правильной работы класса при использовании параллельно из нескольких потоков. Это не было бы большой проблемой, если бы можно было сразу отлавливать возникающие проблемы, но природа многопоточности предполагает, что проблемы изменчивы и возникают непредсказуемо: скорее всего, каждое выполнение кода будет приводить к иному результату.

В качестве примера возьмем этот блок кода, который использует простой, но не потокобезопасный `List<T>`:

```cs
var items = new List<int>();
var tasks = new List<Task>();

for (int i = 0; i < 5; i++)
{
  tasks.Add(Task.Run(() =>
  {
    for (int k = 0; k < 10000; k++)
      items.Add(i);
  }));
}

Task.WaitAll(tasks.ToArray());
Console.WriteLine(items.Count);
```

Мы добавляем числа от 0 до 4 в список по 10000 раз каждое, т.е. мы должны получить список в 50000 элементов, верно? Ну, есть небольшой шанс, что так и получится, но ниже мои результаты 5 выполнений: 
28191
23536
44346
40007
40476

Так получается, потому что метод `Add` не является атомарным, т.е. поток может «прервать» исполнение метода. То есть размер массива может измениться, в то время как другой поток находится в процессе добавления элемента, либо два потока могут добавлять элементы с одним индексом. Иногда могут возникать исключения `IndexOutOfRange` или `ArgumentException`, вероятно, потому что размер массива изменился во время добавления к нему элемента. Что делать? Мы могли бы использовать ключевое слово `lock`, чтобы гарантировать, что только один поток может добавлять элемент в список одновременно, но это может значительно повлиять на производительность. Microsoft любезно предоставляет несколько потрясающих коллекций (https://t.me/NetDeveloperDiary/297), которые безопасны для потоков и оптимизированы для производительности.

4. **Неправильное Округление**

.NET имеет прекрасный статический метод `Round` в классе `Math`, который принимает числовое значение и округляет до заданного десятичного знака. Работает обычно идеально, но что делать, когда вам нужно округлить 2.25 до десятых? 
`Math.Round(2.25, 1);`
Вероятно, вы ожидаете, что это округлится до 2.3 – ведь нас так учили в школе. Однако, похоже, .NET использует «округление банкиров» и округляет приведенный пример до 2.2! Банкиры в таком случае округляют до ближайшей чётной цифры. К счастью, это можно легко переопределить в методе `Math.Round`:
`Math.Round(2.25, 1, MidpointRounding.AwayFromZero);`

По умолчанию используется `MidpointRounding.ToEven`.

5. **Ужасный Класс `DBNull`**

У некоторых это может вызвать неприятные воспоминания, т.к. ORM скрывает это зло от нас, но если вы используете чистый ADO.NET (SqlDataReader и т.п.), вы рано или поздно столкнётесь с `DBNull.Value`.

Я не уверен на 100%, почему в Microsoft решили представить NULL в виде специального типа DBNull со статическим полем Value. Возможно, причина в обратной совместимости. Так было в Visual Basic в эпоху до .NET. VB6 не имеет унифицированной объектной модели (когда всё наследуется от System.Object) или концепции `null`. Существует `Nothing`, но это скорее `default` из C#, чем `null`. Таким образом, в VB6 и ADO, у вас есть значение DBNull для представления null из БД.

Разница может показаться незначительной, но значения DBNull и null имеют разную семантику. Например, в строках. В VB нулевая строка равна пустой строке. Нет никакого способа разделить эти две концепции как в VB6, так и VB7+ (VB.NET).

Единственное преимущество этого - вы не получите `NullReferenceException` при доступе к полю базы данных, равному NULL. Однако при этом вы не только должны поддерживать отдельный способ проверки значений на NULL (о чём можно легко забыть, и что может привести к серьезным ошибкам), но также вы теряете прекрасные возможности языка C#. Например, вместо:

```cs
reader.GetString(0) ?? "NULL";
```

придётся использовать:

```cs
reader.GetString(0) != DBNull.Value ? reader.GetString(0) : "NULL";
```

6. **Злоупотребление ленивой загрузкой в LINQ**
Ленивая загрузка - это отличная функция как LINQ to SQL, так и LINQ to Entities (Entity Framework), которая позволяет загружать связанные данные таблицы по требованию. Допустим, у нас есть таблицы `Modules` и `Results` с отношением «один ко многим» (модуль может иметь много результатов).

Когда нужно получить данные определённого модуля, но не нужны относящиеся к нему результаты, Entity Framework достаточно умён, чтобы запросить данные только для модуля, а для получения результатов выполнить отдельный запрос, только когда они потребуются. Таким образом, приведенный ниже код будет выполнять как минимум 2 запроса: один для получения модуля, а другой для получения результатов (для каждого модуля).

```cs
using (var db = new DBEntities())
{
  var modules = db.Modules;

  foreach (var module in modules)
  {
    var moduleType = module.Results;
    //Обработка модуля
  }
}
```

Однако, если у нас много модулей, отдельный SQL запрос к результатам будет выполняться для каждого модуля. Очевидно, что это лишняя и ненужная нагрузка на сервер. Но в Entity Framework решить проблему очень легко, просто запросив включение результатов в исходный запрос:

```cs
var modules = db.Modules.Include(b => b.Results);
```

В этом случае выполнится всего один SQL запрос, который будет включать все модули и все результаты для каждого модуля, что Entity Framework потом корректно транслирует в объекты модели.

7. **Непонимание Того как LINQ to SQL/Entity Framework Генерирует Запросы**

Продолжая тему из пункта 6, стоит упомянуть, насколько по-разному будет выполняться ваш код, если он находится внутри запроса LINQ. Если коротко, весь код внутри запроса LINQ транслируется в SQL. Это кажется очевидным, но очень легко забыть контекст, в котором вы находитесь и допустить ошибку. Ниже приведён список некоторых типичных проблем, с которыми вы можете столкнуться.

Большинство методов не будут работать
Представьте, что вы используете следующий запрос, чтобы разделить имя модулей по двоеточию и захватить вторую часть:

```cs
var modules = from m in db.Modules
              select m.Name.Split(':')[1];
```

Это вызовет исключение в большинстве провайдеров LINQ: для метода Split нет перевода в SQL. Могут поддерживаться некоторые методы, например, добавление дней к дате, но всё зависит от провайдера.

Методы, которые всё же сработают, могут дать неожиданные результаты…
Рассмотрим следующее выражение LINQ:

```cs
int modules = db.Modules.Sum(a => a.ID);
```

Если строки в таблице `Modules` есть, то выражение выдаст сумму значений идентификаторов. Вроде всё правильно. Но что, если применить это выражение к LINQ to Objects? Мы можем сделать это, преобразовав коллекцию модулей в список перед вызовом метода `Sum`:

```cs
int modules = db.Modules.ToList().Sum(a => a.ID);
```

И ВНЕЗАПНО!… мы получим тот же ответ. Однако, если строк в таблице не будет, то LINQ to Objects вернёт 0, а версия для Entity Framework/LINQ to SQL выдаст исключение `InvalidOperationException`, сообщающее, что невозможно преобразовать `int?` в `int`. Это связано с тем, что вызов `SUM` в SQL на пустом наборе вместо 0 возвращает `NULL`. Следовательно, вместо этого он пытается вернуть обнуляемый тип `int`.